向教會歌說不！ 淺談填詞的0243 (上)

想有更佳閱讀效果，可以係小弟個Blog Page睇:

填詞技巧 – 淺談0243 (上)

先旨聲明，我沒有很正式的學過填詞，除了讀過黃志華先生的《粵語歌詞創作談》和《香港詞人詞話》，老實說，一切只是經驗之談，所以我不是不想教別人，而是我學的時候沒有一套系統去學，要是就這樣教別人，別人聽得懂才怪。若果不是現在辭了職有多點兒時間，我想我一直都會對這件事避而不談。

有人說粵語歌詞算是最難填的，因為寫國語歌英文歌都沒有所謂的音準問題。老實說，國語和英語的聲調一定比粵語簡單，國語有四聲，英語更只有輕重音之分(對這些沒太多研究，有錯請指正)，所以求音準是一件很困難的事，反而粵語的九聲能恰好地配合do re mi fa so這些調子，可能是這原因，我們便很需要有音準了。

林子祥的《數字人生》

[url]
[/url]

作詞：潘源良

作曲：Denny Randell/Sandy Lizer

３ ０６２４７００
３ ０６２４７７０
５ ３４２０２ １３９４２
４３１４ ０６２４

３ ０６２４７００
３ ０６２４７７０
５ ３４２０２ １３９４２
４３１４ ０６２４

填滿一生 全是數字
誰會真正知是何用意
煩惱一生 全為數字
圓滿的掌握問誰可以

明明刨正２３ 為何彈出４１
誰人能夠預知 ４點３４價位暴升變左１００４
憑號碼來認識 你的ＩＱ 你的身家
你的體魄 你的一切

人與數字有許多怪事
看看計數機裡幽禁幾多人質

０４３４ ０４３４ ０２３２ ０２３２
０６４６ ０６４６ ０８７８ ０８７８
０５１５ ０５１５ ０２４２ ０２４２
０６９６ ０６９６ ０２７２ ０２７２

———-

３ ０６２４７００
３ ０６２４７７０
５ ３４２０２ １３９４２
４３１４ ０６２４

３ ０６２４７００
３ ０６２４７７０
５ ３４２０２ １３９４２
４３１４ ０６２４

———-

０４３４ ０４３４ ０２３２ ０２３２
０６４６ ０６４６ ０８７８ ０８７８
０５１５ ０５１５ ０２４２ ０２４２
０６９６ ０６９６ ０２７２ ０２７２

０４３４ ０４３４ ０２３２ ０２３２
０６４６ ０６４６ ０８７８ ０８７８
０５１５ ０５１５ ０２４２ ０２４２
０６９６ ０６９６ ０２７２ ０２７２

———-

３ ０６２４７００
３ ０６２４７７０

５ ３４２０２ １３９４３ １３４２４

一堆數字，未知有何意義，但是從音準來說，歌詞出自潘源良先生手筆，基本上不會有錯，而聽來也亳無違和感。老實說，直到現在，用數字代表音準這方法，我仍然有用，因為寫粵語歌詞，韻可以不押，音準不能不跟。

粵語的九聲: (如果移左位，靖上Blog Page睇，傳送門如下)

例子1 例子2 音準 數字
第一聲 陰平聲 因 詩 3 1,3,7
第二聲 陰上聲 忍 史 9* 9
第三聲 陰去聲 印 試 4 4,5,8
第四聲 陽平聲 人 時 0 0
第五聲 陽上聲 引 市 4 4,5,8
第六聲 陽去聲 刃 事 2 2,6
第七聲 陰入聲 一 X 3 1,3,7
第八聲 中入聲 X 屑 4 4,5,8
第九聲 陽入聲 日 蝕 2 2,6

*準確而言用數字代表音準是用0,2,4,9,3代表do,re,mi,fa,so，但fa與so之間只差半度，為方便學習，一般初學者可以把9當成3音

姑勿論是粵教中還是普教中，相信在香港沒多少學校會教粵語拼音，因為我們從小就「學習」講粵語，沒有基礎理論的認識，我們不會不懂講，所以大家就幾乎沒有學過，這也是為什麼很多人不了解0243的音準法則的主因。

言歸正傳，看不懂上面的圖表，就用例子答你。看看《數字人生》的歌詞，「30624700」，若然我改成「30224300」，音準沒錯吧?

試試別的歌吧，就拿陳奕迅的《K歌之王》做例子，「誰人又相信 一世一生這膚淺對白」，用數字代表就是「00234 324343342」，就用數字唱出來吧，沒有音準問題的。

女歌手的又可不可以? 當然可以，0243是通則來的，再試一個，謝安琪的《喜帖街》，「忘掉愛過的他」就是「024433」，有興趣的話把整首《K歌之王》和《喜帖街》翻譯，答案下回分解。

============================================

歡迎交流

其他改詞作品、音樂文章:

Facebook Page:

留名學野

跟隊

唔敢當唔敢當

上過ben sir堂
有堂講呢啲
大部分都有印象

仲記得佢講過滄海一聲笑係數一數二難填

不過呢啲只係基本，去到玩雙音字節，長短音嗰啲，真係唔易掌握

訓前一推

留名學嘢

巴打點睇呢句

張學友

怎麼捨得你

作詞：潘源良
作曲：黃國倫

* 一絲絲 一點點 燒燬憶記
一幅幅 一聲聲 又復燃起
怎麼捨得你
任由我 腸斷至死
戀一生 差一些 不可一起
祇一心 等一天 日月如飛
卻等不到你
願忘記 又想起你 *

個起字係呢度明顯違反左你所強調既音準問題
係詞人為填字而填 定無心之失？
個「起」字係呢句歌手們會唱成「戲」 但求指點

想學好耐，多謝樓主

高質

支持
想問一下 一首歌係咪通常有曲先之後先至會填詞？

「誰人又相信 一世一生這膚淺對白」，用數字代表就是「00234 324343342」

你咁填詞比夕 爺一定 ban 你錯音....

零令二三四 ????
三二四三 四三衫四二 ?

零令二衫四
森姨四三四三衫四二
認真數都有三個錯左

06234 354743946
呢句啱音過死用0243

係囉。點解限死用0243

個「起」字夾硬少少先高後低咁出都可以岩音，anyway 自己感覺上就係如果一兩個音唔準但能夠令首詞意思好好多，有時唔岩音都無計

《相愛很難》我都成日聽到「內鳩卻也無力歸還」

正路係，如果曲詞係同一個人寫就有可能同步

「誰人」本身就係00音
當然你可以話呢段而言可以用02 234
唔同音唔代表唔可以兩個都係同一數字，當中亦涉及斷句既concept,不過話明淺談，咁快講斷句講到咁details,人地都未必有心機睇

呢一篇文章主要係講緊「0243」係拿捏音準上既技巧，係為左方便唔識呢樣野既人去寫啲岩音既歌，但粵語歌詞淨係計音準都大把野要學，講到太深入就唔係「淺談」喇，而且黎緊仲會有唔同文章講填詞既，歡迎到時再睇

**至少仲有短音，入聲，拉音，斷句，移調呢堆野未講

你覺得對一個零概念既人學0243快定係學齊012345689快？(7同1一樣我唔重覆喇)

呢篇只係好入門既入門線技巧講解，高手們請高抬貴手

陳奕迅

K歌之王
作詞：林夕
作曲：陳輝陽
編曲：陳輝陽
４３１９４２０４２４０
我唱得不夠動人你別皺眉
５６８０５４２４３
我願意和你約定至死
４３１３４２０４２４９
我只想嬉戲唱遊到下世紀
３４２０８３９４０６５３４
請你別嫌我將這煽情奉獻給你
０６８２７ ９４２６２５３４
還能憑甚麼 擁抱若未令你興奮
０４２５３ ７２０８９４３
便宜地唱出 寫在情歌的性感
０２８６７ ４２５３７４２０
還能憑甚麼 要是愛不可感動人
４５３３０ ４２４３４
俗套的歌詞 煽動你惻忍
０２６７８３５４３４９３４６
＊誰人又相信一世一生這膚淺對白
０２４９５５３９４２００６５３４
來吧送給你叫幾百萬～人流淚過的歌
０６２３４２００６７３４６０
如從未聽過誓言如幸～福摩天輪
０６８１５５３９４２４４４４５３
才令我因你要呼天叫地愛愛愛愛那麼
４
多＊
７８２４９５７７７５６０
將我漫天心血一一拋到銀河
０６２４ ４３９５０４ ３３７０２４
誰是垃圾 誰不捨我難過 分一丁目贈我
４３１９４２０４２４０
我唱出心裡話時眼淚會流
５６８０５４２４３
要是怕難過抱住我手
４３１３４２０４２４９
我只得千語萬言放在你心
９４２０５１３４７８２４７５
比渴望地老天荒更簡單未算罕有

REPEAT＊
７４２２８２２９３３７４
給你用力作二十首不捨不棄
０２４４４３４９
還附送你愛得過火
７８２２５２２７９９３４
給你賣力唱二十首真心真意
４３３３７８６０ ０６２４
米高峰都因我動容 無人及我
４７９８０４３３９０ ６４
你怎麼竟然說K歌之王 是我
４３１３４２０４２５０
我只想跟你未來浸在愛河
０４４３４２４９０２ ２４０２４
而你那呵欠絕得不能絕 絕到溶掉我

記得之前有個post 係出數字估歌

留名學改詞

0:0
2:2、6
4: 4、5、8
3: 1、3、7、9
縮埋做0243只係為咗更有系統去分辨同配詞啫

無錯，當然就算我地自己既簡化版都會用02493，但初學既野就可簡則簡

同樣地，字就係得咁多個，分成012345689，跟返啲數字任返相應既詞語，可以揀既用字反而會少左

細佬我係用詞撞音去配所以冇呢個煩惱

方法不限，做到就得

拜一拜

基本上，個人有音感同會check下自已改嘅詞有冇錯音，就唔會變教會歌

改得好唔好就睇能力

我未認識0243都會睇音準，但後來發現真係好多人係唔識呢啲野，「個人有音感」呢樣真係唔係人人有

學嘢

原裝錯你又要跟住錯...
cls

如果連音感都無, 咁真係唔好填詞啦..
你無咁既天份..

大開眼界啊

lm

如果天生無音感又唔肯學就真係唔好填

咁用0、0234去解又通唔通？

另外黃志華先生係佢本書度都講過，如果少許唔岩音同樣令聽眾聽到同一隻字，呢個情況亦係可以接受，我諗呢個亦係一個標準去接受唔岩音既範圍

學習嘅時候就係要完全正確
所謂嘅唔好學壞手勢
如果唔係攪到對錯不分就死得人...

學彈琴都要你跟足指法
學作曲都要你跟足樂理法規

唔跟得唔得 ? 得.... 不過學極都唔叻咋麻....

咁我真係唔叻呀，因為唔好話我跟唔跟啦，我學都無學過

成日自己咁樣唱歌

我都有一排係咁

其實我覺得0243作用不大